<cesDoc id="kas-w-literature-myths-mft10" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-myths-mft10.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>LukiKaTi</h.title>
<h.author>NASARI</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">mft10</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 28/
Luki Kati.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;Luki Kati&gt;&lt;NISHAT ANSARI&gt;&lt;FO1(28)
30            
							1(134)</p>

<p>آہَم ہَے تٔ اۆنتھم کےا ےِمَے ہَے تٔ دِی ہم کےا ؟
ڈکِھ کَتھ : دپان کَرتانی گۆو اَکھ گأمی اِنساناہ شہر تٔ تَتِ اوسُس
رِشتٔ دار کُستام ۔ مگر سُ اوس ہمےشِ تۆت گژھٔ وُن گامٔ پیٹھٔ کانْہ
نَتٔ کانْہ ڈألےْا سٔتی نِوان ۔ تٔ اَمِ دۄہ اوسُن نٔ نےُومُت کێنْہ ۔
خأر نےرٔنی وِزِ تام وۆنُس نٔ کێنْہ ۔ نےرنٔ وِزِ دۆپُن پنِنس
دوستَس ےا رِشتٔ دارَس وۄنی کھۆتُکھ فلأنی دۄہ تُوری ۔ سُ وۆتھُس
تورٔ ، دۆپنَس تَتِ کےْا دِکھ ژٔ مێ سٔتی ۔ ےِ گامُک وۆتُھس واپس تٔ
وۆننَس گَو تۄہِ چُھ عادتھٔے 
       " آہَم ہَے تٔ اۆنتَم کےْا ےِمَے ہَے تٔ دی ہَم کےْاہ "
تٔ درْاو گَرٔ واپس ۔ پتٔ گۆو نٔ تَس نِش زانْہ بێےِ تھأؤن نٔصیحَتھ
پنٔ نین کٔرِتھ زِ شہَرٔکِس سٔتی گژٔھ نٔ أشنأیی کَرٔنی ۔ وۄنی چُھ ےِ دٔپےُت
شہرٔ کِ سٔنْدِ ےا بازرٔ کِ سٔنْدِ حقٔ ےوان ورتاوَس منْز تِ تَمِ علاؤ کأنْسِ
خۄد غرض اِنسانَس ےا گَرٔ وألِس تِ چُھ وَننٔ ےوان ےێلِ سُ صِرف 
پَنُنے ےوُت غرض پُورٔ کَرُن ےژھان آسِ ۔
 </p>

<p>								2(135)</p>

<p>ڈکھِ کَتھ : دپاں لل دید ےێلی وأری وِ زچَن 
پچَن تٔر دِتھ ننْگَے مٔژ ہِش نژان أس ۔ کےنْژَس کالَس ےِتھَے کٔنی روزنٔ کَس
دورانَس انْدرٔے آو کٔشیرِ حضرت امیر کبیر مےر سےد علی ہمدأنی صأب
تٔ تَمِ ےێلِ بُوز تٔ تَس سَپُد پننِ ننْگٔ آسنُک احساس تَمِ دِژ
ےِکدَم کانْدرَس أکی سٔنْدِس دَزٔؤنِس تۆندُورَس منْز وۄٹھ ۔ کانْدُر
گَو پرےشان ، تۆنْدُرَس تھأؤن گٔلِس دےگ دِتھ زِ کانْہ گۆژھ نٔ
وۄنی خبردار گٔژِھتھ شوٹَھس مُجرِم زانُن ۔ خأر کینْژی کألی ےِ زأنِتھ
زِ بلاے وۄنی آسیس مَژِ ژٔنی گأمٔژ ، تُلُن تۆندُورَس ٹھانٔ تھۆد ۔
تٔ ا9ورٔ کھٔژ لل دید جنتٔچ حُور ہِش پٔرِتھ تٔ درْاے نیبَر ۔ دۆپُن
ازتام اوس نٔ ےێتِ مَرد کانْہ اَوَے أسٔس بٔ ننگے پکان ۔
مگر وۄنی ژاو مُلکَس منْز اکھ مَرٔد وۄنی لگِ نٔ مێ ننْگٔ روزُن ۔
کانْدُر گَو حأران تٔ تَس ژٔج شِکَس وِکَس تٔ بنےْوو بۆڈ مۄہنےو
دپان اَمِ برْونْٹھ أس لل دید وأنِس ےا دانْدرَس أکِس نِش
تِ گأمٔژ ۔ پان چھباو نٔچ جاے منگنِ مگر تِمَو دِتِس دَکٔ تٔ کٔڑٔکھ
زِ مٔژ چھێ خبر کےْا کھُر اَنِ ۔ اوَے چِھ دپان 
 </p>

<p>30							3(136)</p>

<p>ڈَکھ کَتھ : دپان پتھ کالِ کَرتاں ےێلِ أکِس کورِ خانْدر کۆرُکھ تٔ
وأرےْو وأژ ےِ أوس سیٹھا دانا تٔ اَسٔ ؤنی ۔ شُر آس سٔتی ڈنْب
ہینٔ تٔ خبر کےْاہ نۄقٔص ےا خَرأبی گٔےَس تٔ دپاں شێیی رێتی گوس
چھین ( حَمل گِرےوُس ) ۔ وأرِوی گرْا کو کۆر افسُوسا تٔ خطا لۆدُکھ أمی سٔے
دۆپہَس خبَر کےْاہ وُلٹٔ جار کۆرُتھ تٔ بچٔ ہَن تِ کٔرِتھ ضاےِ تٔ پانٔ تِ ۔
گٔےَکھ خراب ۔ وۄنی سَمَے اَتِ ہمسأے باےِ بےترِ تٔ اَمِ وۆنُکھ ےۄہَے
دٔپےْت تٔ اکِ رنْگٔ وۆنُن اسٔ وُن چاٹھاہ بێےِ رنْگٔ ؤنی نکھ کَتھ زِ
مێ کۆر کمال تٔ أتھی سٔتی کۆرُن پننِس اتھ نحقٔ کٔھتی مٔتِس خطہَس
وُرُن ۔</p>

<p>
   وۄنی اگر کأنْسِ پٔزی پأٹھی کانْہ غلطی گأمٔژ آسِ تٔ پتٔ لاگِ سُ
زیٹھی بحث کَرٔنی تٔ پننِ صفأیی ۂنْزٔ دٔلیلٔ دِنِ ۔ بوزَن وول ےا مُقابَلٔ 
شخٔص چُھ تَس ےۄہے دٔپےُت ؤنِتھ اصٔل شێچھ ےا پنٔنی
احساس باؤنی ےا چُھ طنزَن تِ ےوان وَننٔ ۔
 </p>

<p>30							4(137)</p>

<p>اے زَرےِ خۄش چُھے تِ کَر
مَطلب : پأنْسٔ أسِتھ چُھ اِنسان غلط کامِ تِ کران تٔ پونْسٔ
ضاےِ کران ۔ کُنِ ساعتٔ چُھ ہوشِ رۆس جوش کھسان ۔ اگر نٔ پأنسٔ
جان مێحنتٔ سان کموومُت آسِ ۔
ڈکھِ کتھ : دپاں پتھ کالِ اوس اکھ بێچھِ وُناہ اکھ تٔمی أسی بێچھ بێچھ
تٔ کۆنْجُوسی کٔرِتھ وارےاہ پونْسٔ سۆنْبرأوی مٔتی تٔ اکِ دۄہ درْاو اکِ
گامٔ نیبر کُن تٔ ترْأوِن ےِم پونْسٔ سأری تاپس تٔ وۆنُن
" اے زَر ےِ خۄش چُھے تِ کَر " أتھی سٔتی پێےَس زۄلٔ تٔ کُستام 
آو اپأری کِنی تٔ نینَس ےِم پأنْسٔ ؤٹِتھ تٔ ےِ رُود تےْتُھے ےِتُھے اوس ۔
وۄنی ےِتُھے ےِ ہُشےار گَو تٔ اتِ وُچھُن نٔ پأنْسٔ نأمی کہیں تٔ دۆپنَس 
               " اے زریی گۆوےا خۄش "
وۄنی چُھ اتھ کُنِ وَقتٔ بےْاکھ مطلب تِ ےوان نِنٔ زِ ےَس پأنْسٔ
آسِ سُ چُھ وارےاہ کێنْہ ہیکان کٔرِتھ أکِس غریبَس مُقابَلٔ ۔</p>

<p>
اڑدَم تےرا اڑدَم مےرا
مَطلَب : اۆڈ گۆے ژێ اۆڑ مێ ( رےختٔ زبأنی منْز )
ڈکھِ کَتھ : دپان پتھ کالِ اوس اکھ اِمام صأباہ اکھ نِماز پرناوان
تٔ اکِ دۄۂ ےِتُھے امامتَس کھۆت تٔ مقتدی ےَن انْدَر اوس 
 </p>

<p>30							5(138)</p>

<p>اَمِ دۄۂ کُستام وأقٔف کار زانَن وول اکھ شخصاہ تِ ۔ اِمام صأبَن
پران پرانٔے کَس تام مُریدَس کَرُک تام بقاےا کڑُن تٔ أمِس وأقٔف
کارَس تۆر فِکرِ ےێمی ہےۆت وورُن تٔمی ہےوتُس واٹٔ پأرِمی پأٹھی
فِکرِ تارُن زِ ژٔ کےْاہ چُھکھ اتین ووران ۔ مُقتدی ےَو زون زنتٔ
فتح دِژنَس ۔ امام صأبَن وۆن ےِتھے کٔنی أمِس زانَن وألِس اورٔ
جواب تٔ وۆننَس رےختٔ زبأنی انْدَر :
            " داش واش مِ کَڑدَم    اڑدَم تےرا تٔ اڑدَم مےرا "
وۄنی اگر کانْہ شخٔص کأنْسِ غلط رنْگٔ کانْہ چیز حأصِل کَرَن وألِس
ژےنٔ ؤنی دِےِ زِ ژٔ کےْاہ چُھکھ کران ۔ سُ چُھس دپان تھَوسِ وۄنی
" اڑدَم تےرا اڑدَم مےرا " ۔</p>

<p>
   أکی وول اتھٔ ژٔکی ہوو پان 
کھینٔ وول مَنْدٔ چھان رَنَن وألِس سان 
ڈکھِ کَتھ : دپان اکِ دۄہ کۆر أکی شخصن پنٔ نین دوستَن دۄن
ترین گَرٔ سال تٔ ےِتُھے بتٔ کھوُن ہێوتُکھ تٔ اتھ ترْامِ منْز اوس
ےُوت کَم بتٔ شرنٔ آمُت زِ تِمَو تُلی کٔژتام مێنْڑی زِ ترأم
گۓ صاف ۔ ہُمَو مۆنْگ اکِ دۄےِ لَٹِ بێےِ تٔ پتٔ مۄکلےےِ لێجی
أخرس منْدٔچھے ےِم منْگٔ منْگ کرنَس تٔ مےزبان دوستٔ سنْد
 </p>

<p>30							6(139)</p>

<p>رۄخ تِ وُچُھکھ تٔ کھینٔ والیو مَنْزٔ اوس اَکھاہ دانا تٔ تٔمی
وۆن ےِمَن دۄن سأتھی ےَن کُن پرْٔژُھن وألِس دوستَس بوزوُن ےۄہَے
دٔپےُت ۔ مےزبان گۆو شَرمنْدٔ مگر دانا اوس واوُر دےُن نٔ کتھِ کێنْہ
وۄنی اگر ےژھ صُورتھ پےش ےِےِ ےا دِنٔ وألی سٔنْدِ طرفٔ مےلِ حاجتھ منْدَن
سیٹھاہ ناکأفی ےا حکُومتُک راشَن ےێلی نٔ لُوکَن پوشان چِھ ۔ تَمِ
ساعتٔ تِ چِھ لُوکھ ےِ دٔپےُت استعامال کران ۔ </p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>